# ERB構文講座

<!--  
以下テキストからほぼ丸移しなので要調整  
PRINTCについて追記の必要あり  
-->  

元となったページ  
eratohoまとめ V3 ERB構文講座  
  
[前編 基本、変数、表示](https://seesaawiki.jp/eratoho/d/ERB%b9%bd%ca%b8%b9%d6%ba%c2)  
[後編 分岐と反復、関数と関数呼び出し、ラベルとキー入力、その他](https://seesaawiki.jp/eratoho/d/ERB%b9%bd%ca%b8%b9%d6%ba%c22)  
[特別編 ビット演算について](https://seesaawiki.jp/eratoho/d/ERB%b9%bd%ca%b8%b9%d6%ba%c23)  
[参考 ERBファイルの作成や改造時によくあるミスについてのQ&A](https://seesaawiki.jp/eratoho/d/ERB%ca%d4%bd%b8%a4%cb%a4%aa%a4%b1%a4%eb%c2%e5%c9%bd%c5%aa%a4%ca%a5%a8%a5%e9%a1%bc)  
  
---  

## 基本  
構文以前の部分です。`不明な～`などのエラーが出る時はこの部分が怪しいかも。  
  
---

### 構文の記述は半角で行う  
日本語の文章以外の部分は全て半角で入力しましょう。  
見落としやすいのは全角スペースが主です。テキストエディタの検索機能で  
全角スペースを検索すれば簡単に見つけられるはず。  

---

### 分岐や反復にはインデントを行う  
これは直接エラーには繋がりませんが、後述する分岐や反復を使う際には  
インデントを使用しましょう。インデントとは行頭に決まった量の空白を  
置くことによって記述の位置をずらし、ここからここまでが  
一塊の処理です、というのをわかりやすくします。  
インデントの空白にはTABキーを使用します。  
インデントに処理上の効果はありませんが、デバッグで自分が見直す時や  
他の人に見てもらう時などに役立ちます。  
必要ないだろうと思っても一応はつけておきましょう。  

---

### コメントアウト部分の行頭には`;`(半角セミコロン）をつける  
構文の行頭に`;`をつけることによってその行をコメント化することができます。これをコメントアウトと言います。  
コメントアウトとは書かれている処理が実行されない部分のことで  
一時的にその処理を無効にしたり、付近の処理についての  
メモ書き代わりに使われることがあります。  
なお、コメントアウトでは全角文字を使っても構いません。  
  
``` { #language-erb title="ERB" }
;ここはコメントだから実行されないよ！  
```  

Emuera1.807以降の追加機能で、構文の途中からでもコメントアウトを書けるようになりました。  
ただし、`PRINT`系命令の後にある`;`はコメントアウトとして認識されず、文字列としてそのまま表示されます。  

``` { #language-erb title="ERB" }
A = A + B ;ここはコメントアウト  
PRINT ほげほげ ;でもここはコメントアウトにならない  
```

---

### コメントアウトは詳しく正確につけましょう  
コメントアウトを正しくつけることにより、なにか不具合があっても対処しやすくなります。  
また自分自身や他人がソースを見直すときの理解の助けにもなります。  
デバッグや改造にも有用ですので、なるべくコメントアウトはつけたほうがいいでしょう。  
ただし、そのコメントの内容が間違っていてはいけません。  
コメントの中身もしっかりとチェックすべきです。  

<details><summary>eramakerの仕様</summary>

### 各ファイルの最後の行には必ず1行以上の空行を入れる  
`eramaker`の仕様上の問題で、ファイルの最後に空行がない場合<br/>
その直前の行が認識されなくなってしまいます。<br/>
`ENDIF～`というエラーのよくある原因の１つです。<br/>
（Emueraではこの問題は発生しません。）<br/>
</details>

---

## 変数  
計算などの処理で使われる変数についてです。  
  

### 変数とは？  
変数とは計算結果を保存したり、ある数値とある数値を比較したりする際に  
使用する入れ物のようなものです。  
文章による説明だけではわかりづらいので一例を。  

``` { #language-erb title="ERB" }
A = 0  
B = 0  
C = 0  
```

`A = 0`とは、変数`A`に`0`を代入する、ということを表しています。  
上の`A`,`B`,`C`がそれぞれ変数です。現在はいずれも`0`が中に入っています。  

``` { #language-erb title="ERB" }
B = A + 1  
C = A + 2  
```

`B = A + 1`とは、変数`B`に`A + 1`の結果を代入する、ということを表しています。  
ここで計算が行われ、`B`と`C`の中身が書き換えられました。`A`は`0`なので  
`B`は`0 + 1`で`1`、`C`は`0 + 2`で`2`となります。`A`は`0`のまま変化していません。  

``` { #language-erb title="ERB" }
A = C  
A = B  
```

次に`A`に`C`、つまり`2`が代入されました。これで`A`が`2`になります。  
しかし、次の行で`A`に`B`、つまり`1`が代入されたため、`A`は`1`となります。  
このように、同じ変数に複数回代入が行われると結果は上書きされます。  

``` { #language-erb title="ERB" }
C = C + 2  
A = B + C  
```

次に、`C`に`C + 2`が代入されます。  
計算前の`C`は`2`だったので、計算後の`C`は`2 + 2`で`4`です。  
そして`A`に`B + C`、つまり`1 + 4`が代入されます。  
ここまでの処理の結果、`A`は`5`、`B`は`1`、`C`は`4`となりました。  

---

### 変数の種類  
変数には大きく分けて2種類のものがあります。  
上の`A`,`B`,`C`のように数字を格納する『数値型変数(int型)』と  
文字を格納する『文字列型変数(string型)』です。  
数値変数は計算や条件判断に、文字列変数は主に文章の表示に使われます。  
また、変数には『配列』という概念があります。配列を使うことで変数に複数の値を  
格納することができるようになります。  
例えば`A`という変数の配列は、`A:0`,`A:1`,`A:2`,`A:3`, …という風に  
`（変数名）:（配列番号）`で表現します。（`:`は半角のコロンを使用します）  

``` { #language-erb title="ERB" }
A:0 = 0  
A:1 = 1  
A:2 = 2  
A:3 = 0  
  
A:3 = A:0 + A:1 + A:2  
```

この式は`A:3`に`A:0 + A:1 + A:2`の結果、つまり`0 + 1 + 2`を代入することを表します。  
処理の結果、`A:3`は`3`になります。  
  
一部の変数には、2次元配列という形式のものもあります。2次元配列は  
`A:0:0`,`A:0:1`, …,`A:1:0`,`A:1:1`, …のように記述し、更に多くの値を格納できます。  
  
どの変数がどの配列形式かは、[eramaker用変数リスト](../eramaker/variables.md)や[Emuera用定数・変数](../Emuera/variables.md)に載っています。
  
---

### 変数の使い方  
基本的には[eramakerの変数リストのページ](../eramaker/variables.md)に書いてある通りです。  
ここでは扱いに注意が必要なものを主に取り上げます。  
  
- `A - Z`
上記ページでは記述されていませんが、配列として使用できます。  
`A`は`A:0`と同じです。  
つまり、`A:0`の値を変えたあとは`A`の値も同様に変化しています。  
  
- `FLAG`/`TFLAG`/`CFLAG`
`FLAG`・`TFLAG`はゲームシステムに関する部分に使われるため  
特定のキャラのみに使用するフラグを管理する際にはCFLAGを使用しましょう。  
また、非常に被りやすいので使用の際はフラグ一覧表を良く確認しましょう。  
フラグ一覧表は、各バリアントに同梱されている「変数資料.txt」などを見てください。  
<details><summary>eramakerの仕様</summary>

なお、`eramaker`の仕様では`0～999`までの1000個の数字を使えるとなっていますが、実際にはバグにより`0～998`までの999個しか使えません。<br/>
999を使うとセーブデータが破壊されてしまいますので絶対に使用しないでください。<br/>
TFLAGは調教ごとにリセットされることにも注意してください。<br/>
（Emueraを使用する場合には、CFLAG:999を利用してもセーブデータ破壊は起こりません。また設定により、1000個を超える数字を使うこともできます。）<br/>
</details>

- `TEQUIP`
　上のフラグ系と同様に被りやすいので使用の際はフラグ一覧表を確認しましょう。  
  
---

### 2次元配列について  
2次元配列形式の変数は、主にキャラに関するデータに使われています。  
そのため、2次元配列変数の読み方は以下のようになっていることがほとんどです。  
``` { #language-erb title="ERB" }
;変数「ABL」、「TALENT」などの例
（能力の種類）:（キャラの登録番号）:（能力の番号）  

```
  
- `TALENT:5:20`
これは登録番号`5`のキャラの`20`番の素質を表します。(`20`の部分はtalent.csvで定義した名前で代替可能)  
ここで気をつけないといけないことは、キャラの登録番号(`ID`)とキャラ番号(`NO`)の違いです。  
eratohoならキャラ番号5はチルノとなっていますが  
登録番号5は常にチルノを指すとは限りません。  
登録番号は`SHOP`でキャラを購入する(`ADDCHARA`)などして調教可能になった際に  
割り振られる番号で、キャラリストの並び順を表しています。  
例えば最初に霊夢を購入し、次にチルノを購入した場合  
チルノの登録番号は2となり、その状態で霊夢を売却(`DELCHARA`)するとリスト全体が  
1つ手前にずれ、チルノの登録番号は1となります。  
  
- `TALENT:100`
見た感じこれは2次元配列ではないように見えますね。  
しかし、これは`TALENT:TARGET:100`が省略されたもので、現在調教中もしくは  
調教予定のキャラの`100`番の素質を表しています。  
`TARGET`は現在調教中もしくは調教予定のキャラの登録番号を示す変数です。  
`TARGET`は指定されることが多いためか省略可能となっています。  
<details><summary>eramakerの仕様</summary>

ちなみに、上の項で`TALENT:5:20`というのを説明しましたが<br/>
eramakerの仕様上の問題で実際にこう記述しても登録番号５の<br/>
キャラの20番の素質を表すことはできません。<br/>
その原因がこの`TARGET`の省略で、`TALENT:5`まで読み込んだ時点で<br/>
`TALENT:TARGET:5`の省略されたものと判断されてしまい<br/>
エラーの原因になってしまうようです。<br/>
実際に登録番号5のキャラの20番の素質を表したい場合は<br/>
```
A = 5
TALENT:A:20
```
というように、一旦変数に登録番号を格納するなどの工夫が必要となります。<br/>
（Emueraを使用する場合にはこの問題は発生しません。`TALENT:5:20`も意図通り利用できます。）<br/>
</details>

<!--
//情報が古すぎるページなのでコメントアウト
変数に関する詳しい情報は[eramaker変数情報](https://seesaawiki.jp/eratoho/d/eramaker%ca%d1%bf%f4%be%f0%ca%f3)も参照してください。  
-->

---

## 演算  
数値処理には欠かせない計算の方法です。  
  
### 基本的な四則演算  
四則演算を行うための基本的な演算子  

|コード  |結果|
|:--     |:-- |
|`A + B` |AとBの和をとる。（足し算）|
|`A - B` |AとBの差をとる。（引き算）|
|`A * B` |AとBの積をとる。（掛け算）|
|`A / B` |AとBの商をとる。（割り算）小数点以下は切り捨て。|
|`A % B` |AをBで割ったときの余りをとる。（剰余）|
  

---
### 自身に対する四則演算  
`A = A + B`の様な形式は次のように省略できる。  

|コード  |結果|
|:--     |:--|
|`A += B`|`A = A + B`と同じ。|  
|`A -= B`|`A = A - B`と同じ。|  
|`A *= B`|`A = A * B`と同じ。|  
|`A /= B`|`A = A / B`と同じ。|  
|`A %= B`|`A = A % B`と同じ。|  
  

---
### 論理演算子  
ビット演算のために使う特殊な演算子です。  

|コード  |結果|
|:--     |:--|
|`A \| B`|AとBをOR演算したものを返す。|  
|`A & B` |AとBをAND演算したものを返す。|  

---
  
## 表示  
主に口上で使用する、画面に文字などを表示させる[`PRINT`](../Reference/PRINT.md)系の構文です。  
  
### `PRINT`系命令の種類  
`PRINT`系の命令には主に以下のものがあります。  
  
|記法|概要|
|:--|:--|
|`PRINT`|通常の文字列を表示します。変数等は使用できません。|  
|`PRINTV`|数値変数を表示します。|  
|`PRINTS`|文字列変数を表示します。|  
|`PRINTFORM`|通常の文字列に数値・文字列変数を複合して表示します。|  
  
あまり使われませんが、以下のようなものもあります。  

|記法|概要|
|:--|:--|
|`PRINTFORMS`|文字列変数を表示します。|  
|`PUTFORM`|`PRINTFORM`と同様ですが、セーブデータ専用です。|  
  
各命令の後に`L`や`W`をつけると、改行や入力待ち（Enterキーを押すまで進まない）を  
させることができます。例えば、  

``` { #language-erb title="ERB" }
PRINT あ  
PRINT い  
PRINTL う  
PRINTW え  
PRINTL お  
```

と記述すると、まず  

```
あいう  
え  
```

と表示され、入力待ち状態になります。  
ここでEnterキーを入力すると残りも表示され  

```
あいう  
え  
お  
```

と表示されます。  
  
---

### PRINT系命令の使い方  
上の項にある通り、`PRINT`系の命令にはそれぞれの用途がありますが  
実際には`PRINTFORM`でほとんどのものを代用することができます。  
普通の文章を表示させるなら  

``` { #language-erb title="ERB" }
PRINTFORM あいうえお  
```

のようにそのまま記述します。この時、`PRINTFORM`と表示させる文章の間に  
半角スペースを入れておくのを忘れないようにしましょう。  
数値変数を組み合わせて表示させるなら  

``` { #language-erb title="ERB" }
A = 5  
PRINTFORM 変数Ａは｛A｝です  
```

のように変数名を半角の`{~~~}`で括って記述します。  

文字列変数なら  

``` { #language-erb title="ERB" }
STR:0 = かきくけこ  
PRINTFORM あいうえお%STR:0%さしすせそ  
```

のように変数名を`%~~~%`で括って記述します。  
　  
`PRINTFORM`もまた後ろに`L`、`W`をつけることで、  

- `PRINTFORML`：改行ありだが改行や入力待ちをせず次の行も表示
- `PRINTFORMW`：改行してその行で表示を止める

と使い分けることができます。  
  
セーブデータに表示させる`PUTFORM`のみ`PRINTFORM`では代用できませんが  
セーブデータの表示を変更する機会は少ないと思われるので割愛します。  
詳しくは[`PUTFORM`](../Reference/PUTFORM.md)のページを参照

---

### その他の表示  
文字を表示した後改行させるには`PRINTFORML`を使いますが  
文字を表示させずに改行させたい、つまり空白行を表示させたいという  
場合にも`PRINTL`、`PRINTFORML`を使います。  

``` { #language-erb title="ERB" }
PRINTFORML あいう  
PRINTFORML   
PRINTFORML えお  
```

2行目は`PRINTFORML`の後に半角スペースのみを入力しており、これによって  

```
あいう  
  
えお  
```

のように空白行を表示させることができます。`PRINTL`でも全く同じ表示がされます。
  
また、`DRAWLINE`を使用することで  
```
-------------------------------------------------------------------------------  
```
　このように長い横線を表示させることができます。  
  
---  

## 分岐と反復

### 条件式
分岐や反復の前に、それらの実行される基準となる条件式についてです。  
  
#### 比較演算子  
条件式は変数と変数、変数と数値の大小などを比較し、それが正しいかどうかを判定します。  
その比較に使われるのが『比較演算子』で、`==`,`!=`,`<`,`>`,`<=`,`>=`などがあります。  
`==`は等しい、`!=`は等しくない、不等号はそれぞれそのままの意味です。  
例えば、`A = 0`, `B = 1`, `C = 0`のとき  

|式|真偽(Emueraでは真は1、偽は0を返す)|  
|:--|:--|  
|`A == B`|偽（`false`、正しくない）|  
|`A == C`|真（`true`、正しい）|  
|`A != C`|偽|  
|`A > B`|偽|  
|`B > C`|真|  
|`B <= A`|偽|  
|`A >= C`|真|  
  
の結果になります。  
  
また、比較演算子を使った条件式の代わりに`0`かそれ以外の数字を書くことでも  
真偽を表すことができます。  
この場合、`0`が偽、それ以外が真です。  
<!--（関連記事：[[ERB編集における代表的なエラー#!= 0は-1も含まれる]]）-->  
  
#### 否定演算子
Emueraでは、比較演算子の他に『否定演算子』というものがあり、`!`（感嘆符）で表します。  
これには、直後の条件式の結果を逆転させる効果があります。上の例で言えば、  
`!(A > B)`は真、`!(A <= C)`は偽になります。  
  
#### 条件式の結合  
複数の条件式を使う場合は、条件式と条件式の間に`&&`や`||`を記述します。  
`&&`は「○○かつ××」に使用し、`||`は「○○または××」に使用します。  
例えば、`A == 0`かつ`B == 1`という条件の場合は  
``` { #language-erb title="ERB" }  
A == 0 && B == 1  
```  
  
となります。  
  
`A == 0`または`B == 0`という条件なら  
  
``` { #language-erb title="ERB" }  
A == 0 || B == 0  
```  
  
となります。  
  
もっと複雑に、`A == 0`で`B == 1`、または`A == 0`で`C == 1`なら  
  
``` { #language-erb title="ERB" }  
(A == 0 && B == 1) || (A == 0 && C == 1)　もしくは  
A == 0 && (B == 1 || C == 1)  
```  
  
となります。  
  
---

#### キャラの能力や素質を判定する  
よく使われる条件式の中に、キャラの能力や素質を判断するものがあります。  
例えば、調教中のキャラが処女の時、`TALENT:TARGET:処女 == 1`が成立します。  
素質は持っている状態が`1`、持っていない状態が`0`となるため、  
条件式に単に`TALENT:TARGET:処女`と書いた場合、「調教中のキャラが処女である」  
という条件と同じ意味になります。  
  
逆に、`TALENT:TARGET:処女 == 0`（あるいは`!TALENT:TARGET:処女`）と書いた場合には、  
「調教中のキャラが処女ではない」という意味になります。  
  
調教中のキャラの従順がLv3以上の時は、`ABL:TARGET:従順 >= 3`が成立します。  
能力や刻印はLvがそのまま数値となります。  
体力や経験などレベルで表されない能力は、値がそのまま使用されます。  
調教中のキャラのＶ経験が10以上であるという条件を表すなら、  
`EXP:TARGET:Ｖ経験 >= 10`となります。  
  
---

#### ランダム(乱数)  
`RAND:（数値もしくは数値変数）`と記述することで、一定の範囲の中から  
ランダムで数値を決定することができます。  
例えば、`A = RAND:10`と記述した場合、変数`A`は0から9(0からカウントするため上限は9)までの  
いずれかの整数になります。また、  
  
``` { #language-erb title="ERB" }  
A = 5  
B = RAND:A  
```  
  
の場合、変数`B`は0から4(0からカウントするため上限は4)までのいずれかの整数になります。  
<!--（関連記事：[[ERB編集における代表的なエラー#RANDの使い方]]）-->  
  

---

### 分岐  
○○が××した時□□を表示する、のような処理を行うのが分岐です。  
分岐に使われる構文には主に`IF`や`SIF`、`SELECTCASE`などがあります。  
  
#### `IF - ELSEIF - ELSE - ENDIF`  
もし○○ならば、という処理に最もよく使われる構文です。  
[`IF`のリファレンスページ](../Reference/IF.md)  
  
``` { #language-erb title="ERB" }  
IF A == 0  
　　PRINTFORML 変数Ａは0です。  
ELSEIF B == 0  
　　PRINTFORML 変数Ａは0でなく、変数Ｂは0です。  
ELSE  
　　PRINTFORML 変数Ａは0でなく、変数Ｂも0ではありません。  
ENDIF  
```  
  
上が`IF - ELSEIF - ELSE - ENDIF`構文の基本的な形です。上の構文は  
  
- もし変数`A`が`0`ならば（`IF A == 0`）、『変数Ａは０です。』と表示します。  
- 変数`A`が`0`でなく変数`B`が`0`ならば（`ELSEIF B == 0`）、『変数Ａは０でなく、変数Ｂは０です。』と表示します。  
- いずれの条件にも当てはまらないならば（`ELSE`）、『変数Ａは０でなく、変数Ｂも０ではありません。』と表示します。  
  
このように一つの`IF - ENDIF`間では上から順に条件式を判定していき、  
条件の成立した部分の直後の処理のみを行います。  
上の例文では処理の部分が1行ずつしかありませんが、実際には  
次の`ELSEIF`,`ELSE`,`ENDIF`までの処理が全て行われます。  
  
``` { #language-erb title="ERB" }  
IF 条件式１  
　　処理１  
　　処理２  
　　処理３  
ELSEIF 条件式２  
　　処理４  
　　処理５  
ELSE  
　　処理６  
ENDIF  
```  
  
（条件式１が成立の時は処理１～３、条件式１が不成立で条件式２が成立の時は  
　処理４と５、どちらも不成立の時は処理６のみが行われる）  
  
判定したい条件が3つ以上ある場合は、`ELSEIF`を増やしていくことができます。  
  
``` { #language-erb title="ERB" }  
IF A == 0  
　　PRINTFORML 変数Ａは０です。  
ELSEIF B == 0  
　　PRINTFORML 変数Ａは０でなく、変数Ｂは０です。  
ELSEIF C == 0  
　　PRINTFORML 変数Ａ、Ｂは０でなく、変数Ｃは０です。  
ELSE  
　　PRINTFORML 変数Ａ、Ｂ、Ｃはいずれも０ではありません。  
ENDIF  
```  
  
判定したい条件が1つの場合は、`ELSEIF`以下の部分はなくても構いません。  
  
``` { #language-erb title="ERB" }  
IF A == 0  
　　PRINTFORML 変数Ａは０です。  
ELSE  
　　PRINTFORML 変数Ａは０ではありません。  
ENDIF  
```  
  
条件を満たさない時何もしない場合、`ELSE`以下の部分はなくても構いません。  
  
``` { #language-erb title="ERB" }  
IF A == 0  
　　PRINTFORML 変数Ａは０です。  
ELSEIF B == 0  
　　PRINTFORML 変数Ａは０でなく、変数Ｂは０です。  
ENDIF  
```  
  
**`IF`と`ENDIF`は絶対に必要です。**  
`ENDIF`の書き忘れはエラーの原因になりますので注意しましょう。  
<!--  
（関連記事：[[ERB編集における代表的なエラー#ELSEIF を　ELSE　としてしまう/　ELSE　IF　としてしまう]]）  
（関連記事：[[ERB編集における代表的なエラー#お前はもう死んでいる分岐]]）  
-->  

---

#### `SIF`  
上の`IF - ENDIF`を簡略化したのが`SIF`になります。  
[`SIF`のリファレンスページ](../Reference/IF.md)  
  
``` { #language-erb title="ERB" }  
SIF A == 0  
　　PRINTFORML 変数Ａは０です。  
```  
  
`SIF`には`ENDIF`が必要ない、`ELSEIF`や`ELSE`が使用できない、  
直後の1行しか実行できない、などの特徴があります。例えば  
``` { #language-erb title="ERB" }  
SIF 条件式  
　　処理１  
　　処理２  
```  
  
と記述すると、条件式の真偽に関わらず処理２は実行されてしまうので  
注意しましょう。  
2つ以上の処理を行う時は上の`IF - ELSEIF - ELSE - ENDIF`を使いましょう。  
<!--（関連記事：[[ERB編集における代表的なエラー#SIF文に複数の行を収めようとしてしまう]]）-->  
  
<details><summary>eramakerの仕様</summary>  
  
また、eramakerでは<br/>
```
SIF 条件式
　　;コメント
　　処理１
```
のように、SIF の直後にコメント行を入れると、必ず処理１が実行されてしまいますので、これも注意が必要です。<br/>
（Emueraではコメント行がきちんと無視されるので、条件式が真であるときのみ処理１が実行されます。）<br/>
<!--（関連記事：[[ERB編集における代表的なエラー#SIFの直後にコメントを置くのは危険]]）-->  
</details>  
  
---

#### `IF`と`SIF`の組み合わせ  
``` { #language-erb title="ERB" }  
IF 条件式１  
　　SIF 条件式２  
　　　　処理１  
　　処理２  
　　処理３  
ENDIF  
```  
  
と記述すると、条件式１と条件式２の両方が真である場合は処理１から３を全て実行し、  
条件式２だけが成立する時は処理２と３のみを実行します。  
  
``` { #language-erb title="ERB" }  
SIF 条件式１  
　　IF 条件式２  
　　　　処理１  
　　　　処理２  
　　ENDIF  
```  
逆にこう記述すると、条件式１が成立しない時にエラーが発生します。  
（条件式１が偽の場合は`IF 条件式２`の行だけを読み飛ばすので、「`ENDIF`に対応する`IF`が無い！」というエラーになる）  
`SIF`の直後の行に`IF`や`SIF`などの分岐や反復を行う文は書かないようにしましょう。  
  
---

#### `SELECTCASE - CASE - CASEELSE - ENDSELECT`
IF 文と似た機能を持つ構文として`SELECTCASE - CASE - CASEELSE - ENDSELECT`があります。  
1つの数値変数の値によって処理を分岐させる時に使います。  
例えば乱数によって処理を分岐させる時に便利な構文です。  
[`SELECTCASE`のリファレンスページ](../Reference/SELECTCASE.md)  
  
  
``` { #language-erb title="ERB" }  
SELECTCASE A  
　　CASE 0  
　　　　PRINTFORML 変数Ａは０です。  
　　CASE 1  
　　　　PRINTFORML 変数Ａは１です。  
　　CASEELSE  
　　　　PRINTFORML 変数Ａは０でも１でもありません。  
ENDSELECT  
```  
  
これは、次の`IF`文と同じ意味を持ちます。  
  
``` { #language-erb title="ERB" }  
IF A == 0  
　　PRINTFORML 変数Ａは０です。  
ELSEIF A == 1  
　　PRINTFORML 変数Ａは１です。  
ELSE  
　　PRINTFORML 変数Ａは０でも１でもありません。  
ENDIF  
```  
  
`SELECTCASE`文は、`CASE`の後ろに書かれた数値が`SELECTCASE`の直後に書かれた数値変数（この場合は`A`）と等しいかどうかを判定して分岐します。  
`CASE`については次のような書き方をすることもできます。  
  
``` { #language-erb title="ERB" }  
SELECTCASE A  
　　CASE 1, 2, 3  
　　　　PRINTFORML 変数Ａは１、２、３のいずれかです。  
　　CASE 4 TO 9  
　　　　PRINTFORML 変数Ａは４以上９以下です。  
　　CASE IS >= 50  
　　　　PRINTFORML 変数Ａは５０以上です。  
　　CASE 10 TO 20, IS >= 40  
　　　　PRINTFORML 変数Ａは５０以上ではありません。  
　　　　PRINTFORML 変数Ａは１０以上２０以下、あるいは４０以上（かつ４９以下）です。  
　　CASEELSE  
　　　　PRINTFORML 変数Ａは０以下（上の条件のいずれも満たさない）です。  
ENDSELECT  
```  
  
`CASE X TO Y`は、数値変数が`X`以上`Y`以下の場合に分岐に入ります。  
`CASE IS >= X`は、数値変数が`X`以上の場合に分岐に入ります。  
また、`CASE`に書く条件は、カンマで区切って複数指定することができます。  
よってこの`SELECTCASE`文は、次の`IF`文と同じ意味を持ちます。  
  
``` { #language-erb title="ERB" }  
IF A == 1 || A == 2 || A == 3  
　　PRINTFORML 変数Ａは１、２、３のいずれかです。  
ELSEIF A >= 4 && A <= 9  
　　PRINTFORML 変数Ａは４以上９以下です。  
ELSEIF A >= 50  
　　PRINTFORML 変数Ａは５０以上です。  
ELSEIF (A >= 10 && A <= 20) || A >= 40  
　　PRINTFORML 変数Ａは５０以上ではありません。  
　　PRINTFORML 変数Ａは１０以上２０以下、あるいは４０以上（かつ４９以下）です。  
ELSE  
　　PRINTFORML 変数Ａは０以下（上の条件のいずれも満たさない）です。  
ENDIF  
```  
<!--（関連記事：[[Emueraについての補足#IFを使うべきかSELECTCASEを使うべきか]]）-->  
  
---

#### 三項演算子  
三項演算子は、正確に言えば分岐構文ではありませんが、`IF`文から派生してできた演算子なので、ここで説明します。  
三項演算子は、次のような形を取ります。  
  
``` { #language-erb title="ERB" }  
<代入先変数> = <条件式> ? <真の場合の代入値> # <偽の場合の代入値>  
```  
  
例えば、変数`A`が3以上の時に1、そうでない場合に0を変数`B`に代入する操作は、`IF`文を使うと次のようになります。  
  
``` { #language-erb title="ERB" }  
IF A >= 3  
　　B = 1  
ELSE  
　　B = 0  
ENDIF  
```  
これを三項演算子で表現すると、次のように1行で書けます。  
  
``` { #language-erb title="ERB" }  
B = A >= 3 ? 1 # 0  
```  
  
三項演算子は文字列変数に対しても使用できます。文字列を扱う場合は、三項演算子を `\@ ～ \@`で囲みます。  
  
``` { #language-erb title="ERB" }  
PRINTFORML %CALLNAME:TARGET%は\@ TALENT:処女 ? 処女です。 # 処女ではありません。 \@  
```  
  
上の文は、`TALENT:TARGET:処女`が0以外の時に『（TARGETの呼び名）は処女です。』と出力し、  
`TALENT:TARGET:処女`が0の時に『（TARGETの呼び名）は処女ではありません。』と出力します。  
  
---

#### 三項演算子と`SELECTCASE`との組み合わせ  
`SELECTCASE`文に三項演算子を組み込むと、条件式を更に分岐させられます。  
  
``` { #language-erb title="ERB" }  
SELECTCASE RAND:(TALENT:処女 ? 3 # 2)  
	CASE 0  
		PRINTFORMW 無条件1  
	CASE 1  
		PRINTFORMW 無条件2  
	CASE 2  
		PRINTFORMW 処女限定  
ENDSELECT  
```  
  
この構文では、対象の処女素質（`TALENT:処女`）で条件式を分岐させています。  
条件式は、判定結果が真なら`RAND:3`、偽なら`RAND:2`と扱われます。  
実行すると、`CASE 0`、`CASE 1`は無条件で`RAND`抽選の対象になりますが、`CASE 2`は対象が処女でないと`RAND`抽選から弾かれます。  
この`SELECTCASE`文は、次の`IF`文と同じ意味を持ちます。  
  
``` { #language-erb title="ERB" }  
IF RAND:3 == 0 && TALENT:0 == 1  
	PRINTFORMW 処女限定  
ELSEIF RAND:2 == 0  
	PRINTFORMW 無条件2  
ELSE  
	PRINTFORMW 無条件1  
ENDIF  
```  
  
---

### 反復  
同じ処理を複数回繰り返すときに使うのが反復（ループ処理）です。  
  
---

#### `REPEAT - REND`  
[`REPEAT`のリファレンスページ](../Reference/REPEAT.md)  
  
``` { #language-erb title="ERB" }  
REPEAT 数式  
　　処理  
REND  
```  
  
`REPEAT - REND`間の処理を繰り返し実行します。  
繰り返す回数は`REPEAT`の直後にある数値、または数値変数に代入されている値です。`A + 1`などの数式を置くこともできます。  
例えば、  
  
``` { #language-erb title="ERB" }  
REPEAT 10  
　　PRINTFORML あ  
REND  
```  
と記述すると、『あ』が10行表示されます。  
  
---

##### `COUNT`  
変数`COUNT`は、現在までに何回繰り返しを行ったかを格納しています。  
`REPEAT - REND`内の処理を最初に行う時はまだ1回目の繰り返しの途中（1回目の繰り返しが完了していない）なので  
  
``` { #language-erb title="ERB" }  
REPEAT 10  
　　PRINTFORML 現在{COUNT}回目です。  
REND  
```  
  
こう記述した場合、表示されるのは0回目から9回目となります。  
**`COUNT`がとる値は 0 から`REPEAT`の直後の数値 - 1 まで**と覚えておきましょう。  
また、`COUNT`に数値を代入するのはエラーの原因となるので注意しましょう。  
<!--（関連記事：[[ERB編集における代表的なエラー#REPEATループに注意]]）-->  
  
##### `REPEAT`と`IF`,`SIF`の組み合わせ
`REPEAT - REND`の間にも`IF`や`SIF`を使用することができます。  

``` { #language-erb title="ERB" }
REPEAT 10  
　　IF COUNT == 5  
　　　　PRINTFORML 6回目です？  
　　ELSE  
　　　　PRINTFORML {COUNT + 1}回目です  
　　ENDIF  
REND  
```

と記述すると、`COUNT`が5、つまり6回目のみ最後に『？』が表示されます。  
また、`REPEAT - REND`の間にもう一つ`REPEAT - REND`を使用する（入れ子にする）ことは  
可能ですが、`COUNT`の値が2つ目の`REPEAT - REND`によって変更されてしまうため  
そのままでは正常に動作しません。  
`REPEAT - REND`を入れ子にしたい場合は、内側の`REPEAT - REND`の前後に`COUNT`の値を  
退避・返還する処理を行うなどの工夫をするか、  
後で説明する`FOR - NEXT`で代用する必要があります。  

``` { #language-erb title="ERB" }
;REPEAT を入れ子にする例  
REPEAT 10  
　　COUNT:1 = COUNT  
　　REPEAT 10  
　　　　処理  
　　REND  
　　COUNT = COUNT:1  
REND  
```
<!--（関連記事：[[ERB編集における代表的なエラー#二重REPEAT文]]）  -->
  
---

##### `CONTINUE`と`BREAK`
`REPEAT - REND`間で、以降の処理を行わずに次の繰り返しに入る場合には`CONTINUE`を、  
以降の処理を行わず、繰り返し自体を終了させる場合には`BREAK`を使用します。  

``` { #language-erb title="ERB" }
REPEAT 10  
　　A = COUNT  
　　IF A == 5  
　　　　CONTINUE  
　　ENDIF  
　　PRINTFORM {A}:  
REND  
```

これを実行すると、`COUNT`が5の時に`CONTINUE`が実行されるので、実際に表示されるのは  

```
0:1:2:3:4:6:7:8:9:  
```

となります。また、  

``` { #language-erb title="ERB" }
REPEAT 10  
　　A = COUNT  
　　IF A == 5  
　　　　BREAK  
　　ENDIF  
　　PRINTFORM {A}:  
REND  
```

を実行すると、`COUNT`が5の時に`BREAK`が実行され`REPEAT - REND`から抜けるので、実際に表示されるのは  

```
0:1:2:3:4:  
```

までになります。  
  
---

#### `FOR - NEXT`  
[`FOR-NEXT`のリファレンスページ](../Reference/FOR.md)

``` { #language-erb title="ERB" }
FOR <カウンタ数値変数>, <数式>, <数式>[, <数式>]  
　　処理  
NEXT  
```

`REPEAT - REND`の機能強化版が`FOR - NEXT`です。  
例えば、次の2つのスクリプトは全く同じ動作をします。  

``` { #language-erb title="ERB" }
FOR COUNT, 0, 10  
　　PRINTFORML {COUNT}回目  
NEXT  
```

``` { #language-erb title="ERB" }
REPEAT 10  
　　PRINTFORML {COUNT}回目  
REND  
```

`FOR`の直後の`<カウンタ数値変数>`は`REPEAT`でいう`COUNT`に相当します。  
`REPEAT`では繰り返しの回数を数える変数は`COUNT`に固定されていましたが、`FOR`ではこの変数を好きな変数に設定することができます。  
カウンタ変数を別にすることで、`REPEAT`では面倒だったループの入れ子を簡単に実現できます。  

``` { #language-erb title="ERB" }
;入れ子の例  
FOR A, 0, 10  
　　FOR B, 0, 10  
　　　　処理  
　　NEXT  
NEXT  
```

`FOR`の後ろに来る2番目の`<数式>`は、繰り返しを始める`<カウンタ数値変数>`の値を設定します。  
3番目の`<数式>`で、繰り返しを終わる`<カウンタ数値変数>`の値を指定します。  
例えば、  

``` { #language-erb title="ERB" }
FOR COUNT, 3, 8  
　　PRINTFORM {COUNT}:  
NEXT  
```

を実行すると、  

```
3:4:5:6:7:  
```

と表示されます。  

`FOR`の後ろの4番目の`<数式>`は、ループを1回繰り返すごとにカウンタ変数に加算される値を設定できます。省略すると自動的に1が設定されます。  
例えば、  

``` { #language-erb title="ERB" }
FOR COUNT, 0, 10, 2  
　　PRINTFORM {COUNT}:  
NEXT  
```

を実行すると、  

```
0:2:4:6:8:  
```

と表示されます。  
なお、`REPEAT - REND`と同様に`CONTINUE`と`BREAK`も使用できます。  
  
---

#### `WHILE - WEND`
[`WHILE-WEND`のリファレンスページ](../Reference/WHILE.md)

``` { #language-erb title="ERB" }
WHILE 条件式  
　　処理  
WEND  
```

条件式が真である間、ループを繰り返します。  
例えば、次のスクリプトは「あ」を10行表示します。  

``` { #language-erb title="ERB" }
A = 0  
WHILE A < 10  
　　PRINTFORML あ  
　　A += 1  
WEND  
```

このとき、`A += 1`の行を書き忘れると、変数`A`の値は0のままになってしまうので、  
`A < 10`はいつまでも真のままとなり、無限ループに陥ってしまいますので注意が必要です。  
`WHILE - WEND`でも`CONTINUE`と`BREAK`を使用できます。  
  
---

#### `DO - LOOP`
[`DO-LOOP`のリファレンスページ](../Reference/DO.md)

``` { #language-erb title="ERB" }
DO  
　　処理  
LOOP 条件式  
```

条件式が真である間、ループを繰り返します。  
`WHILE - WEND`との見た目の違いは条件式の位置が違う程度ですが、最初の繰り返しが必ず実行されるという特徴があります。  
次の2つのスクリプトを見比べてみてください。  

``` { #language-erb title="ERB" }
A = 0  
WHILE A < 0  
　　PRINTFORML あ  
WEND  
```

``` { #language-erb title="ERB" }
A = 0  
DO  
　　PRINTFORML あ  
LOOP A < 0  
```

`WHILE`文はループの最初に条件式が真かどうか評価するので、この場合は`PRINTFORML`は一度も実行されません。  
一方`DO - LOOP`はループの最後に条件式を評価するので、この例では`PRINTFORML`が1回実行され、その後に式が評価されてループを抜けます。  
<!--（関連記事：[[Emueraについての補足#DO～LOOP命令]]）  -->
  
また、`DO - LOOP`内で`CONTINUE`文を呼ぶと、`DO`ではなく`LOOP`に飛ぶことにも注意してください。  
次のスクリプトは（`DO → CONTINUE → DO`ではなく）`DO → CONTINUE → LOOP 0`の順に実行されるので、無限ループにはなりません。  

``` { #language-erb title="ERB" }
DO  
　　CONTINUE  
LOOP 0  
```
<!-- （関連記事：[[Emueraについての補足#CONTINUEの処理に関して]]）  -->
  
---

## 関数と関数呼び出し  
ここからは主に機能パッチやバリアントを作成する際に使う範囲となります。  
  
### 関数とは  
いくつかの決まった処理を行わせたい時、それを予め別の場所に記述しておいて、  
任意の場所から使えるようにしたものを関数と言います。  
例として、変数`A`の値を10倍にする関数を作ってみましょう。  

``` { #language-erb title="ERB" }
@A_TEN_TIMES  
A = A * 10  
```

`@`の後に半角英数と`_`（アンダーバー）で関数の名前を付けることができます。  
それ以降の処理が関数で行う内容となります。  

``` { #language-erb title="ERB" }
A = 0  
CALL A_TEN_TIMES  
PRINTFORML 変数Ａは{A}です。  
  
A = 5  
CALL A_TEN_TIMES  
PRINTFORML 変数Ａは{A}です。  
```

作った関数を利用する（呼び出す）には`CALL <関数名>`と記述します。  
この結果、上は『変数Ａは0です。』下は『変数Ａは50です。』と表示されます。  
また、関数を呼び出すのに`JUMP <関数名>`を使うこともあります。  
`CALL`と`JUMP`の違いは関数での処理を実行した後、元の場所に戻るかどうかで、  
`CALL`は戻る、`JUMP`は戻らないようになっています。  
  
なお、同じ名前の関数が複数ある時はどれか1つだけが呼び出されます（イベント関数という特殊な関数を除く）。  
関数の名前は他と同じにならないよう注意しましょう。  
<!-- （関連記事：[[ERB編集における代表的なエラー#（関数が）かぶった！？]]）  -->
  
---

### `RETURN`と戻り値  
ある条件を満たした時、関数を途中で終わらせたいという場合は  
RETURN <数値> と記述します。  

``` { #language-erb title="ERB" }
@TEST  
SIF A == 0  
　　RETURN 0  
A = A * 5  
```

この場合、関数`@TEST`を呼び出した時`A`が0なら何も行われず、そうでなければ`A`が5倍されます。  
また、`RETURN`文で関数を終了し元の場所に戻ってくると、変数`RESULT`が`RETURN`で指定された数値に書き変えられます。  
この時、`RESULT`を関数の **戻り値（返り値）** といいます。  
例えば、  

``` { #language-erb title="ERB" }
@TEST2  
IF A == 0  
　　RETURN 0  
ELSEIF A == 1  
　　RETURN 1  
ELSEIF A == 2  
　　RETURN 2  
ELSE  
　　RETURN 9  
ENDIF  
```
という関数を作り、別の場所から呼び出すと  

``` { #language-erb title="ERB" }
A = 0  
CALL TEST2  
PRINTFORML {RESULT}  
  
A = 2  
CALL TEST2  
PRINTFORML {RESULT}  
  
A = 3  
CALL TEST2  
PRINTFORML {RESULT}  
```

上から順に`0`,`2`,`9`が表示されます。  
なおEmueraでは、`RETURN`文に数値変数や数式を指定できるほか、カンマで区切って複数の戻り値を指定することもできます。  
  
---

### 引数  
Emueraでは、関数は **引数** を取ることができます。引数とは、関数を`CALL`で呼び出す時に関数に渡すことのできる変数です。  
上に書いた関数`@TEST2`を、引数を取るように書き換えたのが次の例文です。  

``` { #language-erb title="ERB" }
@TEST2, ARG  
IF ARG == 0  
　　RETURN 0  
ELSEIF ARG == 1  
　　RETURN 1  
ELSEIF ARG == 2  
　　RETURN 2  
ELSE  
　　RETURN 9  
ENDIF  
```

呼び出すときは次のようにします。  

``` { #language-erb title="ERB" }
CALL TEST2, 0  
PRINTFORML {RESULT}  
  
CALL TEST2, 2  
PRINTFORML {RESULT}  
  
CALL TEST2, 3  
PRINTFORML {RESULT}  
```

`CALL TEST2, 0`を実行すると、`ARG`に0が代入され、関数内で`ARG`を参照することができます。  
引数は複数取ることができ、そのような場合は`ARG, ARG:1, ARG:2, …`のように定義します。  

``` { #language-erb title="ERB" }
@TEST3, ARG, ARG:1, ARG:2  
（略）  
```

``` { #language-erb title="ERB" }
CALL TEST3, 0, 7, 3  
```

引数には文字列変数も取ることができ、その場合は ARGS を使います。  
  
---

### ローカル変数  
`A`,`B`などの一文字変数や`COUNT`など多くの変数は、プログラム全体で同時に一つの変数を共通で使用します。  
ですが、それが原因でバグが発生することがあります。  

``` { #language-erb title="ERB" }
@MAIN  
FOR COUNT, 0, 10  
　　CALL FUNC  
NEXT  
  
@FUNC  
FOR COUNT, 0, 3  
　　（何か処理）  
NEXT  
```

上の例文で`@MAIN`関数を実行すると、`@FUNC`が呼ばれるたびに`COUNT`が3にセットされるので、無限ループに陥ります。  
この例では`@FUNC`内の`FOR`ループのカウンタ変数を`COUNT:1`にすれば問題は解決しますが、  
1つのバリアント内で使われる関数は1000個を軽く超えるので、どこかで必ずこういった問題が発生します。  
  
そこで、ある関数の中でしか使えない変数（ローカル変数）を用意すれば、この問題は解決するはずです。  
そのローカル変数が`LOCAL`と`LOCALS`です。次の例を見てください。  

``` { #language-erb title="ERB" }
@EVENTFIRST  
　　LOCAL = 123  
　　CALL FUNC001  
　　PRINTFORML {LOCAL}  
  
@FUNC001  
　　LOCAL = 567  
　　RETURN  
```

一見すると`LOCAL`という同じ変数に数値を代入しているように見えますが、  
「`@EVENTFIRST`の中で使っている`LOCAL`」と「`@FUNC001`の中で使っている`LOCAL`」は別物として扱われるので、  
`PRINTFORML`文の結果は「`123`」と出力されます。  
  
なお、`LOCALS`は`LOCAL`の文字列変数バージョンです。  
先に説明した`ARG`と`ARGS`もローカル変数として扱われます。  
  
---

#### LOCAL, ARG の初期化タイミングに注意  
他の言語でプログラミングをしたことのある人には特に注意して頂きたいのですが、  
**`LOCAL`や`ARG`は関数が呼び出されたタイミングで初期化されない**  
**関数が呼び出されるたびに同じ`LOCAL`,`ARG`を使いまわす**  
の2点に気をつける必要があります。  
この特徴は、関数の再帰などを利用した場合に注意が必要です。  

``` { #language-erb title="ERB" }
@SAMPLE  
LOCAL += 1  
IF LOCAL < 10  
　　CALL SAMPLE  
ENDIF  
```

上のコードは、プログラミング経験のある人からしてみれば  
「`LOCAL`はローカル変数で呼び出し時に0に初期化されるので、`LOCAL`は1のままで無限ループになり、そのうちスタックが溢れるはず」  
と思われるかもしれません。しかし実際に`@SAMPLE`を呼び出すと、  
**最初の外部からの呼び出しでは SAMPLE が9回再帰呼び出しされ、2回目以降は再帰呼び出しがされません。**  
なぜかといえば、最初の呼び出しで`LOCAL`に1が代入されると、次に再帰で呼び出された時に`LOCAL`が0で初期化されず、1という値が保持されるからです。  
また再帰が完了して`@SAMPLE`関数から抜けた後も、`LOCAL`の最終的な値である10が保持され続けるので、これ以降は外部から呼び出されても再帰はされません。  
  
`ARG`についても同様です。  

``` { #language-erb title="ERB" }
@SAMPLE2, ARG  
SIF ARG >= 10  
　　RETURN  
CALL SAMPLE2, ARG + 1  
PRINTVL ARG  
```

上のコードを書き、CALL SAMPLE2, 0 と呼び出すと''10が10回表示されます''。  

<details><summary>プログラマ向けの話</summary>

Emueraの内部の話になりますが、`LOCAL`はEmuera内部で「`関数名@LOCAL`」という名前の変数として定義されています。<br/>
言い換えれば、erabasicのローカル変数は、特定の関数の中でしか参照できないグローバル変数（のようなもの）ということになります。<br/>
C# でいえば次のようなコードに相当します。<br/>
```
class SampleClass  
{  
　　int SAMPLE@LOCAL = 0; // グローバル変数として宣言  
  
　　void SAMPLE()  
　　{  
　　　　SAMPLE@LOCAL += 1;  
　　　　if (SAMPLE@LOCAL < 10)  
　　　　{  
　　　　　　SAMPLE();  
　　　　}  
　　}  
}  
```
</details>
<!--（関連記事：[[Emueraについての補足#LOCAL変数であっても避けるべきこと]]）  -->
  
---

### 式中で使える関数
erabasicにおいて、値を返す命令の戻り値は`RESULT`を経由して受け取ります。  
例えば、与えられた数式の絶対値を返す`ABS`という命令を使って、  
変数`A`の絶対値を`LOCAL`に格納するには次のように記述します。  

``` { #language-erb title="ERB" }
ABS A  
LOCAL = RESULT  
```

これに対し、`ABS`という名前の「式中で使える関数（以下「式中関数」と書きます）」を使うと、上のスクリプトを次のように書くことができます。  

``` { #language-erb title="ERB" }
LOCAL = ABS(A)  
```

「式中関数」の名前通り、代入式の中から直接関数を呼び出し、`RESULT`を介さずに戻り値を`LOCAL`に代入することができます。  
式中関数では、引数を`(A)`のように丸括弧で囲んで呼び出します。  
引数が複数ある場合は`(A, B, C)`のように丸括弧の中でカンマで区切って書きます。  
逆に引数がない場合は`()`と丸括弧だけを書きます。引数がなくても丸括弧は省略できません。  
[`ABS`のリファレンスページ](../Reference/ABS.md)
  
文字列を返す命令でも、同様の書き方ができます。  

``` { #language-erb title="ERB" }
STRLENS STR:0  
IF RESULT > A  
　　SUBSTRING STR:0, A, 1  
　　LOCALS:0 = %RESULTS:0%  
ENDIF  
```
``` { #language-erb title="ERB" }
IF STRLENS(STR:0) > A  
　　LOCALS:0 = %SUBSTRING(STR:0, A, 1)%  
ENDIF  
```
上の2つの例文は、同じ動作をします。  
式中関数の一覧は[命令・式中関数のページ](../Reference/README.md)で確認できます。  
  
---

#### 式中関数を自分で定義する  
式中関数は自分で定義することができます。  
関数を定義する`@`行の直後に`#FUNCTION`と書き、`RETURN`を`RETURNF`に置換するだけで、その関数は式中関数になります。  

``` { #language-erb title="ERB" }
;下の行は @TEST2, ARG と書いてもよいが、慣習的にこう書くことが多い  
@TEST2(ARG)  
#FUNCTION  
IF ARG == 0  
　　RETURNF 0  
ELSEIF ARG == 1  
　　RETURNF 1  
ELSEIF ARG == 2  
　　RETURNF 2  
ELSE  
　　RETURNF 9  
ENDIF  
```

呼び出すときは次のようにします。  

``` { #language-erb title="ERB" }
PRINTFORML {TEST2(0)}  
PRINTFORML {TEST2(2)}  
PRINTFORML {TEST2(3)}  
```

文字列を返す式中関数を作りたい場合は、`#FUNCTIONS`と書きます。  
ただし、`RETURNF`の書き方が他の命令（`PRINTFORM`など）とは異なるので注意してください。  

関連ページ：[ユーザー定義の式中関数](../Emuera/user_defined_in_expression_function.md)
<!--（関連記事：[[Emueraについての補足#文字列とRETURNFに関する面妖な仕様]]）  -->
  
---

## ラベルとキー入力  
主に選択肢による分岐で使用されるのがラベルとキー入力です。  

``` { #language-erb title="ERB" }
PRINTFORML 選択してください  
PRINTFORML [0] 選択肢１  
PRINTFORML [1] 選択肢２  
;Emueraは上のような[ ]で囲まれた数字を見つけると自動的にボタンに変換してくれます  
  
$INPUT_LOOP  
INPUT  
  
IF RESULT != 0 && RESULT != 1  
　　GOTO INPUT_LOOP  
ELSEIF RESULT == 0  
　　処理１  
ELSEIF RESULT == 1  
　　処理２  
ENDIF  
```

`INPUT`はキー入力（またはボタン操作）を待ち、入力された数値を`RESULT`に格納します。  
この場合、`0`を入力すれば処理１、`1`を入力すれば処理２を実行します。  
0でも1でもない数値を入力した場合、`RESULT != 0 && RESULT != 1`が  
成立するため`GOTO INPUT_LOOP`が実行されます。  
`GOTO （ラベル名）`は`$（ラベル名）`の処理に移動するもので、`CALL`や`JUMP`と`@`との  
関係に似ていますが、`GOTO`と`$`に関しては同じ関数内にある必要があります。  
`GOTO INPUT_LOOP`で`$INPUT_LOOP`に移動すると再び`INPUT`を実行するため、  
この一連の処理は0か1かを入力するまで繰り返されることになります。  
  
また、一つの関数内で複数の`$`と`GOTO`の組み合わせを使用すると  
『`IF`に対応しない`ELSEIF`,`ELSE`,`ENDIF`が～』というエラーが発生することがあります。  
この場合、２つ目の入力処理を別の関数に移すなどの工夫をしましょう。  
<!--
（関連記事：[[ERB編集における代表的なエラー#GOTOで飛ぶと自分がいた場所を忘れます。]]）  
（関連記事：[[ERB編集における代表的なエラー#同じGOTOラベル名は使わない。(INPUT_LOOPに関するバグ)]]）  
-->

---

## その他注意点など  

### キャラの追加と削除  
キャラの追加と削除には、`ADDCHARA`と`DELCHARA`を使用します。  
[`ADDCHARA`のリファレンスページ](../Reference/ADDCHARA.md)
[`DELCHARA`のリファレンスページ](../Reference/DELCHARA.md)

``` { #language-erb title="ERB" }
ADDCHARA 1  
ADDCHARA 5  
ADDCHARA 9  
```

Emueraでは次のように書くことができます。  

``` { #language-erb title="ERB" }
ADDCHARA 1, 5, 9  
```

`ADDCHARA`ではCSVにあるキャラ番号が参照されます。  

``` { #language-erb title="ERB" }
DELCHARA 3  
DELCHARA 1  
```

`DELCHARA`ではキャラ番号(`NO`)ではなく、キャラの登録番号(`ID`)が参照されます。  
ここまでの処理でキャラ番号(`NO`)、1(`ID=1`)、5(`ID=2`)、9(`ID=3`)のキャラが追加され、  
次に登録番号(`ID`)3番、つまりキャラ番号(`NO`)9のキャラが削除、  
その後登録番号(`ID`)1番、つまりキャラ番号(`NO`)1番のキャラが削除され、  
キャラ番号(`NO`)5番のキャラのみが残る状態になります。  
`DELCHARA`を続けて使用する際には、削除された登録番号より後のキャラは  
それぞれ前に詰められることに注意しましょう。  
  
また、キャラの追加・削除をする場合は調教中のキャラ、助手などの状態を  
確認しましょう。例えば助手をやっていたキャラが`DELCHARA`で削除されても  
助手の登録番号を保存している`ASSI`は変化しません。しかし全体の登録番号は  
前にずれてしまうため、助手になる条件を満たしていないキャラが助手に  
なってしまうこともあります。  
  
---

### グラフ表示  
`BAR`（`BARL`）を使用することで数値の表示を視覚的に行うことができます。  
`BAR （数値or変数）,（数値or変数）,（グラフの長さ）`のように記述し  

``` { #language-erb title="ERB" }
A = 80  
B = 100  
BAR A, B, 10  
```

では  

```
[********..]  
```

と表示されます。  
`A`に現在の値、`B`にその最大値を入れることで、現在の値が最大値の  
どのくらいの割合かを示す際によく使用されます。  
`BARL`では表示後に改行されることも覚えておきましょう。  
  
---

### 小数の乗算  
erabasicでは変数などは全て整数で処理されますが、例外として  
`TIMES`を使用することで小数の計算を行うことができます。  
[`TIMES`のリファレンスページ](../Reference/TIMES.md)

``` { #language-erb title="ERB" }
A = 1000  
TIMES A, 1.5  
```

これで変数`A`は`1000×1.5`の`1500`となります。  
なお、`TIMES`を使用した結果が小数になっても整数に丸められます。  
  
---

### その他の命令  
[`WAIT`](../Reference/WAIT.md)…入力待ちのみを行います。`RESULT`に値は格納されません。  
[`QUIT`](../Reference/QUIT.md)…eramakerを終了させます。主にゲームオーバー時などに使用します。  
  
---

## ビット演算について

```
anonymous>よう俺。コンフィグのところでよく使われてる＆が一つしかない文ってどういう意味なんだ？　＆＆の間違い？  
anonymous>ああ、それはビット演算ってやつだな。[ここ](../eramaker/variables.md)にちゃんと載ってる  
anonymous>一番下のやつな  
　---------------------------------------  
anonymous>……よし、さっぱりだ  
anonymous>だろうと思った。二進数なんて普段使わないだろうしな  
anonymous>そもそも二進数？それおいしいの？な俺に隙は  
anonymous>仕方ないな、まずはそこから説明してやろう  
```
  
### 二進数  
  
#### 二進数とは  
その方面について勉強している人でもなければ馴染みは薄いと思われる  
二進数ですが、ビット演算を利用するなら是非覚えておきましょう。  
  
日頃よく使われる数字、`0,1,2,...,9,10,11,...99,100,101,...`  
これらは十進数と言われます。そーなのかー  
他にも○進数と呼ばれる数値の表現はありますが、その見分け方として  
桁上がりするタイミングで見るのを覚えましょう。  
十進数なら`0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,...`というように  
9の次で二桁になります。10から次の桁に進むので、十進数ということですね。  
つまり二進数なら2で次の桁に進みます。具体的には1の次が「10」という表記になります。  
十進数の「2」と二進数の「10」は同じ数値を表すということですね。  
十進数の「10」との混乱を避けるため、二進数の｢10｣は「イチゼロ」と呼ぶことが多いです。  

```
   0 - 0  
   1 - 1  
  10 - 2  
  11 - 3  
 100 - 4  
 101 - 5  
 110 - 6  
 111 - 7  
1000 - 8  
```

上に並べた９つの数字は同じ数値を二進数と十進数で表したものです。  
右の列が馴染み深い十進数ですね。  
一方の左、二進数の列を見てみると2,4,8と2のX乗の数になるごとに  
桁が増えているのがわかると思います。  
これが二進数の表し方の基本となります。  
  
二進数については  

- 全ての桁は常に0か1である  
- 2のX乗ごとに桁が増える  

この二点を覚えておきましょう。  
  
---

#### よくわかる二進数→十進数の直し方  
桁が2のX乗に云々というのでは難しいので、二進数を十進数に直す時は  
こう見るといいでしょう。  
  
例）  

1011011→(64\***1**+32\***0**+16\***1**+8\***1**+4\***0**+2\***1**+1\***1**)  
　　　　→(64+16+8+2+1)→91  
  
  
---

```  
anonymous>こんなものか  
anonymous>んー……まあ何となくわかった……かな  
anonymous>しかし、これがコンフィグなんかとどう関係するんだ？  
anonymous>うむ。eraのコンフィグってのはこの機能を使う・使わないで設定するよな？  
anonymous>ああ、そうだな。各項目にONとかOFFとか出てるしな  
anonymous>二進数は1か0しか使わない、これはさっき理解したよな？  
anonymous>ああ、そうだったな  
anonymous>ということは？  
入室 anonymous anonymous!anonymous@anonymous.  
anonymous>にんっ  
anonymous>しんっ  
anonymous>すうっ  
anonymous>なるほど。各機能のONに1を、OFFに0を対応させて見るわけか  
anonymous>そういうことだ  
anonymous>次はそれを実際にどう書くかだな  
```

---
  
### ビット演算  
  
#### ビット演算とは  
前項で二進数が各桁1か0で表される数値であることを勉強しました。  
ビット演算ではこの各桁が1であるか0であるかを判定することによって  
条件分岐に使用したりします。  
  
``` { #language-erb title="ERB" }
FLAG:1 = 0  
FLAG:2 = 1  

IF FLAG:1 & 1  
　　　　PRINTFORML FLAG:1はONです。  
ELSE  
　　　　PRINTFORML FLAG:1はOFFです。  
ENDIF  
IF FLAG:2 & 1  
　　　　PRINTFORML FLAG:2はONです。  
ELSE  
　　　　PRINTFORML FLAG:2はOFFです。  
ENDIF  
```

`&`はその前後の値を二進数に直し、同じ桁が`1`であるものを`1`、それ以外の  
桁を`0`として計算し、それを並べた結果を十進数で表します。  
`FLAG:1 & 1`を見る時、まず`FLAG:1`の値は`0`、二進数でも`0`です。  
それと比較する`1`は二進数でも`1`ですから、`0`と`1`で一致しません。  
つまり、`FLAG:1 & 1`は`0`となります。  
一方`FLAG:2 & 1`の方では、`FLAG:2`も`1`も二進数で`1`となります。  
どちらも一桁目が`1`なので`FLAG:2 & 1`は`1`となります。  
これを上の`IF`文に当てはめると  
  

``` { #language-erb title="ERB" }
IF 0  
　　　　PRINTFORML FLAG:1はONです。  
ELSE  
　　　　PRINTFORML FLAG:1はOFFです。  
ENDIF  
IF 1  
　　　　PRINTFORML FLAG:2はONです。  
ELSE  
　　　　PRINTFORML FLAG:2はOFFです。  
ENDIF  
```

となり、表示される結果はこのようになります。  
  
```
FLAG:1はOFFです。  
FLAG:2はONです。  
```

---
  
#### 複数の条件を判定する  
上の例では`FLAG:1`,`FLAG:2`それぞれに１つずつの条件を判定する  
処理を説明しましたが、ビット演算を利用すると一つのフラグで複数の  
条件を判定させることができます。  
  
``` { #language-erb title="ERB" }
IF FLAG:1 & 1  
　　　　PRINTFORML 条件１はONです。  
ELSE  
　　　　PRINTFORML 条件１はOFFです。  
ENDIF  
IF FLAG:1 & 2  
　　　　PRINTFORML 条件２はONです。  
ELSE  
　　　　PRINTFORML 条件２はOFFです。  
ENDIF  
IF FLAG:1 & 4  
　　　　PRINTFORML 条件３がONです。  
ELSE  
　　　　PRINTFORML 条件３がOFFです。  
ENDIF  
```
  
このような`IF`文がある時、`FLAG:1`の値によって結果はどうなるでしょうか。  
まず`FLAG:1`が`0`の時、先の例でもあったように`FLAG:1 & 1`は`0`です。  
`FLAG:1 & 2`を見ると、`0(00)`と`2(10)`でどちらも`1`になる桁はなく  
やはり`0`になります。`FLAG:1 & 4`も`0(000)`と`4(100)`で`0`ですね。  
  
次に`FLAG:1`が`1`の時、これも先の例の通り`FLAG:1 & 1`は`1`です。  
`FLAG:1 & 2`は`1(01)`と`2(10)`なので`0`、  
`FLAG:1 & 4`も`1(001)`と`4(100)`で`0`になります。  
  
`FLAG:1`が`2`の時、`FLAG:1 & 1`は`2(10)`と`1(01)`で`0`です。  
`FLAG:1 & 2`は`2(10)`と`2(10)`で二桁目がどちらも`1`になりました。  
このため、`FLAG:1 & 2`は二進数で`10`、つまり`2`になります。  
`FLAG:1 & 4`は`2(010)`と`4(100)`で`0`になります。  
  
`FLAG:1`が`3`の時、`FLAG:1 & 1`は`3(11)`と`1(01)`で一桁目が一致し  
`1`になります。`FLAG:1 & 2`では`3(11)`と`2(10)`で二桁目が一致し  
`2`になります。`FLAG:1 & 4`は`3(011)`と`4(100)`で`0`です。  
  
`FLAG:1`が`3`の時の結果表示はこのようになります。  
  
```
条件１はONです。  
条件２はONです。  
条件３はOFFです。  
```

このようにビット演算を利用することで複数の条件の組み合わせを  
一つのフラグで表現することができます。  
ただし、判断できる条件はON/OFFやあり/なしなど二択のものに  
限られることに注意しましょう。  
また、条件一つ一つの判断を行う式で&の後に使う数値は2のX乗の値を  
使います。理由は後の項で説明します。  

---

#### ビット演算で使う値を設定するには  
ここまではビット演算での判定を行う部分について説明してきました。  
しかし、実際に処理中でビット演算を利用するには判定に使われる  
値を動かす方法も必要となってきます。  
他の処理のように`FLAG:1 += 1`や`FLAG:1 -= 2`と計算を行っても  
いいのですが、この方法だと問題が発生する場合があります。  
  
``` { #language-erb title="ERB" }
FLAG:1 = 0  
  
@CONFIG_1  
PRINTFORML [0]機能１をONにする  
PRINTFORML [1]機能１をOFFにする  
  
INPUT  
  
IF RESULT == 0  
　　　　PRINTFORML 機能１をONにします。  
　　　　FLAG:1 += 1  
ELSEIF RESULT == 1  
　　　　PRINTFORML 機能１をOFFにします。  
　　　　FLAG:1 -= 1  
ENDIF  
  
  
@PRINT_CONFIG  
SIF FLAG:1 & 1  
　　　　PRINTFORML 機能１がONです。  
SIF FLAG:1 & 2  
　　　　PRINTFORML 機能２がONです。  
SIF FLAG:1 & 4  
　　　　PRINTFORML 機能３がONです。  
;・・・（以下略）  
```

このような処理があった場合、「機能１をONにする」というコマンドを  
２回以上実行してしまうと`FLAG:1`の値が`2,3,4,...`と増え続けるため  
正しく動作しない可能性があります。  
  
そこで、ビット演算の判断用変数の計算に使われるのが`|`です。  
`|`は前後の値を二進数に直した時、同じ桁同士でどちらか片方でも  
1となる桁を1にする計算を行います。  
例えば、`5(101) | 3(011)`なら三桁とも1となるので  
結果は二進数で`111`、つまり十進数だと`7`になります。  
  
``` { #language-erb title="ERB" }
A = 5  
B = 3  
  
C = A | B  
  
PRINTFORML 変数Cは{C}です。  
```

　↓  

```
変数Cは7です。  
```
  
また、`A = A | B`は`A |= B`と書くこともできます。  
ビット演算に使用する変数は元のものに上書きすることが多いため  
ぜひ覚えておきましょう。  
  
では逆に、機能をOFFにしたりする時にはどうすればいいでしょうか。  
上の例で、今度は機能１・２・３全てONの状態とし、そこから機能２を  
OFFにする方法を考えてみましょう。  
まず、機能１～３がONということは`FLAG:1 & 1`も`FLAG:1 & 2`も  
`FLAG:1 & 4`も`0`でない、つまり`FLAG:1`を二進数で表した時の下三桁は  
`111`となっています。  
ここから機能２をOFFにするには、他の桁はそのままで`FLAG:1 & 2`が`0`、  
つまり下から二桁目のみを`0`にすればいいということになります。  
二桁目を`0`にするなら二進数の`10`、つまり十進数の`2`を引けばいいと  
考えることもできますが、それでは先の例のように２回以上行われた時に  
数値がおかしくなってしまいます。  
  
そこで再び使うのが&です。  
`7(111) & 5(101)`の結果は二進数で`101`となり、他の桁を変えずに  
二桁目だけ0にすることができました。  
  
機能１・２がONの状態から機能２をOFFにするには、`011`を`001`にする  
必要がありますが、これも`3(011) & 5(101)`で実現できます。  
  
それでは、ここで`&@の後に持ってきた`5(101)`はどういう値なのでしょうか。  
二進数で見ると、`0`にするべき二桁目以外が`1`の数値、と言えますね。  
これは切り替える機能の総数が増えても同じことで、５個の機能の中で  
４つ目をOFFにするなら`10111`、10個の機能の中で３つ目をOFFにするなら  
`1111111011`を`&`の後に持ってくればいいことになります。  
  
これらを踏まえて先の例のON/OFF部分だけを書き換えてみると  
  
``` { #language-erb title="ERB" }
@CONFIG_1  
PRINTFORML [0]機能１をONにする  
PRINTFORML [1]機能１をOFFにする  
  
INPUT  
  
IF RESULT == 0  
　　　　PRINTFORML 機能１をONにします。  
　　　　FLAG:1 |= 1  
ELSEIF RESULT == 1  
　　　　PRINTFORML 機能１をOFFにします。  
　　　　FLAG:1 &= 6(→110→2+4)  
ENDIF  
  
となります。  
（FLAG:1 &= 6　は　FLAG:1 = FLAG:1 & 6　と同じ処理になります）  
```

---
  
```
anonymous>ということだ。わかったか？  
anonymous>………………  
anonymous>……まあ、実際わかるように説明できた自信もないからな  
anonymous>あとは自力でやってもらうしかないな  
anonymous>説明を見ながら自分で組んでみたり、使われてるバリアントやパッチの構文を追ってみたり、方法はあるんだ  
anonymous>うーむ……  
退出 anonymous 霊夢様は俺のｙ……主 anony!anony@anony.  
anonymous>橙曰く、分からなかったら人肉、じゃない人に聞くだな  
anonymous>IRCでもスレでも、奇特な職人様がいれば答えてくれるだろう  
anonymous>そうだな……まあ何とか頑張ってみるよ  
anonymous>おう。何かは知らんが完成待ってるよ  
```

---

## ERB編集における代表的なエラー

**以下、eratohoやeramakerに依存した解説が多い点に注意**

この項ではeramakerおよびEmueraで利用されるERBファイルの作成や改造にあたり様々なエラーや不具合が発生するということをここで晒して、後進の人たちの参考にしょうというものである。  
なお、基本的にはeramaker基準ではあるが、Emueraでのエラーも記述する。  
<!-- また、この項はERBの基本的な構文を理解していることを前提に書かれている。まずは[[各種構文講座>開発用ツールまとめ]]に目を通しておこう。  -->
  
<!--「開発用ツールまとめ」はページ作った後にリンクする -->
なお、開発用ツールまとめで紹介されている各種ツールを利用すると基本的なミスを発見しやすくなるので是非導入しておこう。ただしTALENTの参照ミスや死に分岐など一部のエラーは発見できないので油断は禁物、自分の目で見直してしっかり確認するようにしたい。  
また、前もって上のページで紹介されている各種構文講座を読んで内容を理解しておくと初歩的なミスを未然に防げるだろう。  
  
以下の例などで`[EOF]`はそこでファイルが終わってることを示し、`[CR]`は改行を示し、`□`は全角の空白（スペース）を示す。いずれもここの字面どおりに入力すればいいものというわけではないので注意。またメモ帳は特に`[CR]`と`□`が分からないことに注意のこと。  
  
  
---
  
### ループの閉じ忘れ  
適切にインデントを設定していないことによりみずらいソースを記述してしまうと往々にしてこういう事態になってしまう。  
具体的には、  

``` { #language-erb title="ERB" }
IF A == 2  
	IF B == 3  
	IF C == 4  
		PRINTL Aが2でBが3でCが4です。  
	ELSE  
		PRINTL Aが2でBが3ですがCは4ではないです。  
	ENDIF  
	PRINT Aが2でBが3ではないです。  
ELSE  
ENDIF  
```

上の例では３つ目のIFのインデントが適切でないため、ENDIFがひとつ不足してしまっている。これを実行すればエラーで動かなくなってしまう。  
つまり、人間は往々にしてミスしやすいので見やすいようにしっかりインデントをしておこうということである。  
  
---
  
### ループの閉じすぎ  
`ENDIF`が足りないから文句言われるのならば、いっぱい置けばいいじゃないなんてことももちろんない。ちゃんと適切に配置すべきである。  

``` { #language-erb title="ERB" }
IF A == 2  
	IF B == 3  
		PRINTL Aは2でBは3です。  
	ENDIF  
	ENDIF  
ENDIF  
```

これなら大丈夫だろ？と思われるかもしれないが、eramaker（もしくはEmuera）内部ではつじつまが合わないことが起こると予期せぬ挙動により変なところでエラー落ちしたりフラグを破壊したりとその後の構文が全て実行されなくなったりとろくなことにならない。  
  
---
  
### `SIF`文に`ENDIF`を付けてしまいました  
`SIF`文はその直後の1行だけで完結するので`ENDIF`で閉じる必要はない。これはむしろ、`IF`文として作ったあとにそれを`SIF`文に直したときにその後方の`ENDIF`を消し忘れておこってしまうケースがありうる。  

``` { #language-erb title="ERB" }
 SIF A == 2  
	 PRINTL Aは2です。  
 ENDIF  
```

まあ、最後にもう一度見直すとか何らかのチェッカーを通せば分かると思われるけど。ともかく、注意すべきである。  
  
---
  
### `SIF`文に複数の行を収めようとしてしまう  
前述の通り`SIF`文はその直後の1行だけで完結する。つまり`IF～ENDIF`と同じノリで複数行を`SIF`文で分岐させることはできない。これは`SIF`文で作った分岐に新たに処理を加える際にやらかしやすい。  

``` { #language-erb title="ERB" }
 SIF TALENT:MASTER:117  
	 A += 100  
	 B += 100  
```

上記の例の場合、`B += 100`は`TALENT:MASTER:117`の有無に関係なく必ず実行されてしまう。チェッカーの類では検出出来ないミスなので十分注意したい。  

``` { #language-erb title="ERB" }
 SIF TALENT:MASTER:117  
	 A += 100  
 SIF TALENT:MASTER:117  
	 B += 100  
```

このように書けば一応意図通りに実行されるが、それなら最初から`IF`文を使って書いた方が早いしわかりやすい。
そもそも、`SIF`文を使わないことが最善の対策だろう。  

---

### `SIF`の直後にコメントを置くのは危険  
`SIF`文はその分岐が真ならばその直後の一行を実行するというものだが、Emueraの場合その直後がコメント行ならそれをカウントせず、その次の行以降の最初に来る非コメント行を実行する。
だが、eramakerは直後のコメント行を「実行」してしまうため、両者では挙動が異なる。それに気をつけておかないといけないので注意すること。コメントに関してはできるなら`SIF`の前の行に付けておくといいだろう。  

---  
  
### `ELSEIF`を`ELSE`としてしまう/`ELSE IF`としてしまう  
`IF～ELSE～ENDIF`文においてときどき以下のようなことを記述してしまってエラーを出すことがあるかもしれない。  

``` { #language-erb title="ERB" }
 IF TALENT:120  
	 PRINTL オトコですぜ。  
 ELSE TALENT:121  
	 PRINTL ふたなってます。  
 ELSE IF TALENT:122 || TALENT:123  
	 PRINTL そのうち生えるかも？  
 ENDIF  
```

さて、上の例で2つの`ELSE`はいずれもエラーだったりする。最初のは`IF`を忘れた例。二番目のは`ELSE`と`IF`が分離しちゃった例。  
`ELSE`には条件文をつけられない仕様なので、どちらも正常に判定されない。  
いずれにせよこういうことがないようにすべき。  
  
---
  
### お前はもう死んでいる分岐  
`IF～ELSE～ENDIF`構文においてやりかねない過ちのひとつが「死に分岐」である。それ自体はエラー落ちしたりすることはないかもしれないがなるべくならそういうことはないほうがいい。  

``` { #language-erb title="ERB" }
 IF TALENT:120 == 1 || TALENT:121 == 1  
	 PRINTL ペニスあるぜ！  
 ELSEIF TALENT:120 == 1  
	 PRINTL オトコだぜ！  
 ENDIF  
```

さて、上の例で`ELSEIF TALENT:120 == 1`の行が成り立って実行されることは絶対にない。つまりこの部分は「死に分岐」である。  
なぜなら、`TALENT:120`が存在する時点で最初の`IF`が実行されてしまい、次の`ELSEIF`の判定が実行されることはないからだ。  

``` { #language-erb title="ERB" }
 IF TALENT:120 == 1 && TALENT:121 == 1  
	 PRINTL オトコだしふたなりだぜ。  
 ELSEIF TALENT:120 == 1  
	 PRINTL オトコだぜ！  
 ENDIF  
```

では上のようにしたら？  
もちろん、これなら下の`ELSEIF`の条件は「死に分岐」ではなくなる。だが…、オトコでなおかつふたなりっていったいなに？これは仕様上ありえない条件なので最初のIF文が「死に分岐」となっている。  
「オトコ」「ふたなり」が両立する世界なら「死に分岐」ではないので、こっちのに関しては背景設定や世界観などを考慮しなければならないがこういう「死に分岐」にも注意すべき。  
  
---
  
### 助手を見る前にまずは助手が存在するかを確かめよう  
erabasicにおいて、キャラ登録番号は全て0を含む自然数であり負の数はありえない。  
ただし`ASSI`が存在しない場合、空白は代入できないので一時的に`-1`が代入される。  
そのため、助手がいない状態で助手の番号や状態を確認しようとすると`第１引数(-1)はキャラ登録番号の範囲外です`と表示されエラーになってしまう。  
何らかの形で助手を参照する場合、必ずその条件式の前に`IF ASSI > 0`という条件式を組み、助手が存在しない場合を弾くようにしよう。  

``` { #language-erb title="ERB" }
 IF ASSI >= 0  
	 SIF TALENT:ASSI:0 == 1  
		 PRINTL 助手は処女です。  
 ENDIF  
```

また口上テンプレでは特定のキャラが助手をしているという条件式で助手の番号を`Y1`と仮定してあることがある。  
上記の通り`ASSI`には自然数しか入れないので、`IF ASSI:NO == Y1`という式があるとエラーになってしまう。  
通常この部分はコメントアウトしてあるはずなので、助手番号を指定しない場合は行頭の`;`を外さずそのままにしておこう。  
  
---
  
### eramakerは短絡評価なんてしない  
Emueraにおいては`IF`文の短絡評価（前の条件が偽の場合、それ以降の条件判定を行わない）が実装されているが、eramakerには実装されていない。
なので少々回りくどい構文を組む必要がある。特に便利な拡張文法を使えるEmuera専用バリアントで製作したあとにeramakerバリアントで製作すると往々にしてこのあたりをすっとばしてしまいがち。  

``` { #language-erb title="ERB" }
 SIF ASSI >= 0 && TALENT:ASSI:0  
	 PRINTL 助手は処女です。  
```

上の例はEmueraならば`ASSI`が`-1`（存在しない）場合、`IF`が成り立たないことが明白なのでその後方の`TALENT:ASSI:0`を評価せず無視する。そのため存在しない助手の能力を参照しようとして起きるエラーにより止まることはない。  
だが、eramakerの場合`IF`文の条件はみんなチェックしてしまうので、助手が存在しないときも助手の`TALENT`を参照しようとしてエラーが発生してしまう。  
そのため前項で説明したようにまず助手の有無を判定し、助手が存在する場合のみ`TALENT`などを参照するという手順が必要。  
  
---
  
### != 0は-1も含まれる  
`!=`は『○○を含まない』という条件式で、つまりその数値以外の全数値が真になる。  
実はこの時負の値も範囲に含まれているので、例えば`ASSI != 0`(助手が「あなた」ではない)ならば助手がいない時(`ASSI == -1`)も真と判定されるのだ。  
これが原因で範囲指定を通過した結果、後の部分でエラーを吐くこともあるので注意。  
なお、`IF TALENT:0`のように省略した文型で条件式を書いた場合、erabasicでは`IF TALENT:0 != 0`と解釈される。  
つまり負の値も真になるので、`IF ASSI`という条件式では助手がいない時を弾くことができないので注意。きちんと`IF ASSI > 0`と書こう。  
  
---
  
### `REPEAT`ループに注意  
`REPEAT`文は繰り返しの処理に便利である。ただし、勘違いしている人がいるかもしれない。  

``` { #language-erb title="ERB" }
 REPEAT 4  
	 SIF COUNT == 4  
		 PRINTL 4番目  
 REND  
```

上の文において、4番目が`PRINT`されることは決してありえない。なぜなら`REPEAT 4`とは`COUNT`が`1～4`まで繰り返されるのではなくて、`0～3`まで繰り返されるのである。
すなわち`REPEAT n`の`n`は繰り返し回数であって、`COUNT`の最終値から-1を引いたものが最後のループだからである。  
これを知らないといろいろと死に分岐を作ってしまうので注意だ。  
あ、あとループ終了だからって、`REND`でなくて`ENDIF`で閉じるなんて斬新なことをしてもいけない。`REPEAT`は`REND`でしか、`IF`は`ENDIF`でしか閉じられない。  

---
  
### 二重`REPEAT`文  
`REPEAT`文は`COUNT`という専用の変数を制御に使いますが、`COUNT`自体はプログラム全体で同時に一つしか使用できないので、`REPEAT`文が入れ子になった二重`REPEAT`はeramakerでは実行されません。  
しかし、`REPEAT～REND`の間で`CALL`命令を使って`REPEAT`文を実行する関数を呼び出すと、二重`REPEAT`な`REPEAT`文を作ることが出来ます。  

``` { #language-erb title="ERB" }
 REPEAT 10  
	CALL FUNC  
 REND  
 @FUNC  
 REPEAT 3  
 REND  
```

二重`REPEAT`文を作ってしまうと、内側の`REPEAT`文により外側の`REPEAT`文の情報が上書きされ、最悪の場合無限ループになります。
例えば上の例は、`@FUNC`の終わりでは必ず`COUNT`が`3`になるので、呼び出し元の`REPEAT`文から脱出することが出来ません。  
関数を呼び出す際に`COUNT`を別の変数へ待避すれば問題は起きませんが、eramakerでは確実な待避先が存在しないので、根本的な解決は出来ません。
Emueraであれば、`LOCAL`変数を待避先に使うか、`REPEAT`文を`LOCAL`変数をカウンタにした`FOR～NEXT`文に置き換えることで解決します。  
  
---
  
### コメント行に注意  
コメント行は適切に配置・記述してあれば、デバグや改造の助けになるが、ときどき失敗することがある。
たとえばコメント行を記したつもりでついうっかり先頭の`;`を忘れてしまったり消してしまったりした場合である。  
もちろん、そのときは基本的にそこでエラー落ちするわけだが、コメント内容によってはそうでない場合もある。例えば、  
  
``` { #language-erb title="ERB" }
 ;デバグのときはここで以下のとおりにすればお金は減らない  
 ;なおMONEY:1は掛かった経費とする  
 ;MONEY:1 = 0  
 MONEY -= MONEY:1  
```
  
上記のように書きたかったコードが下のようになってしまうと  
  
``` { #language-erb title="ERB" }
 ;デバグのときはここで以下のとおりにすればお金は減らない  
 ;なおMONEY:1は掛かった経費とする  
 MONEY:1 = 0  
 MONEY -= MONEY:1  
```

ERB文法的には間違っていないので下の記述でもエラー落ちはしない。
だが、内部挙動は全然違っているため作者が望むとおりの結果は得られていない。こういうバグもまた恐ろしいものである。  
<!-- [[開発用ツールまとめ]]で紹介されているEmuera開発用サクラエディタ設定ファイル集などを使って色分けし、コメント行かどうか一目で判断できるようにしておくと便利。  -->
  
---
  
### `PRINTFORM`の`FORM`は大切です。  
よくあるのが%CALLNAME:MASTER%などの名前を表示するときに下のようにしてしまうことである。  

``` { #language-erb title="ERB" }
 PRINTL %CALLNAME:MASTER%は%CALLNAME:TARGET%を抱いた  
```

`%CALLNAME:MASTER%`は文字型変数であるのでそれの内容を表示するためには`PRINT`（文をそのまま表示）ではなく`PRINTFORM`（変数を変換して表示）を使用しなければならない。ちなみに上の例だと  

```
 %CALLNAME:MASTER%は%CALLNAME:TARGET%を抱いた  
```

と表示されてしまう。  
基本的に`PRINTFORM`は`PRINT`の完全上位互換なので、よくわからなければ`PRINTFORM`を使っておけばよい。  
また無印、`L`、`W`の使い分けだが、`PRINTFORM`は改行なしで表示も止まらない、`PRINTFORML`は改行ありだが止まらず次の行も表示、`PRINTFORMW`は改行してその行で表示を止めるというのを覚えておこう。  
  
---
  
### （関数が）かぶった！？  
eramakerでは同じ名前の関数を複数定義してもエラーとしては検出されません。そのため、関数名を被らせてしまうと、何もエラーは出ないけど、何かがおかしいという一番困った状況に陥ります。  
そのため、後述するシステム関数など変更できない特別な事情があるもの以外は、同じ関数名を利用しないようにしましょう。  
同名の関数を`CALL`などで呼び出した場合の優先順位は、ファイル読み込み順に依存します。同一ファイル内では、ファイルの先頭に近い方が呼び出されます。ファイルの読み込み順はeramakerではファイルシステムに依存しますが、Emueraではコンフィグである程度は制御が可能です。  
なお、RR系列の口上呼び出しはこの仕様を利用しています。  
また、口上内で独自関数を作る場合、別の口上でたまたま同じ関数名を使っていたりすると誤動作の原因になります。関数名にK(キャラ番号)を含めるなど被らないよう工夫しましょう。  
イベント関数は通常の関数と異なり、複数同じものがあってもすべて実行する仕様(`#SINGLE`がある場合は特殊)になってます。イベント関数がどれであるか？というのはwikiのほかの記述や本家の記述を参考にしてください。  
  
---
  
### RANDの使い方  
`RAND`（乱数選出）は特に口上を書く際によく使われる便利な構文だが、使うときに気をつけるべき点がある。  
まず`RAND:X`で選出される数値は`0～(X-1)`の間で、`X`の数値が選ばれることはない。つまり`IF RAND:3 == 3`という分岐を作っても絶対に条件が満たされない死に分岐となってしまう。  
また、以下のようなミスも行いやすい。  

``` { #language-erb title="ERB" }
 IF RAND:3 == 0  
  PRINTFORMW 「あ」  
 ELSEIF RAND:3 == 1  
 　PRINTFORMW 「い」  
 ELSEIF RAND:3 == 2  
 　PRINTFORMW 「う」  
 ENDIF  
```

一見それぞれ1/3の確率で表示されるようにみえるが、実際はこの書き方では等確率にはならない。
`RAND`は利用ごとに乱数を選出し直すため、この場合「あ」が表示される確率は`1/3`、「い」が表示される確率は`(1-1/3)×1/3＝2/9`、「う」が表示される確率が`{1-(1/3+2/9)}×1/3＝4/27`となり、`8/27`の確率で何も表示されなくなってしまう。  
等確率で表示されるようにしたい場合、以下のどちらかの形式で書く必要がある。  

``` { #language-erb title="ERB" }
 IF RAND:3 == 0  
  PRINTFORMW 「あ」  
 ELSEIF RAND:2 == 0  
 　PRINTFORMW 「い」  
 ELSE  
 　PRINTFORMW 「う」  
 ENDIF  
```

これならば「あ」が`1/3`、「い」が`(1-1/3)×1/2＝1/3`、「う」が残り`1/3`となり、同じ1/3の確率で表示される。  
変数を利用する場合は以下のようになる。ただし変数が本体やパッチがその部分の処理で使用しているものとバッティングしないように注意。  

``` { #language-erb title="ERB" }
 A = RAND:3  
 IF A == 0  
  PRINTFORMW 「あ」  
 ELSEIF A == 1  
 　PRINTFORMW 「い」  
 ELSE  
 　PRINTFORMW 「う」  
 ENDIF  
```

なお、Emuera専用ならば拡張文法を用いた以下のような記述も使える。当然eramakerでは使えないので注意。  
例）`SELECTCASE`を使った処理  

``` { #language-erb title="ERB" }
 SELECTCASE RAND:3  
  CASE 0  
   PRINTFORMW 「あ」  
  CASE 1  
   PRINTFORMW 「い」  
  CASEELSE  
   PRINTFORMW 「う」  
 ENDSELECT  
```

例）`PRINTDATA`を使った処理  

``` { #language-erb title="ERB" }
 PRINTDATAW  
  DATAFORM 「あ」  
  DATAFORM 「い」  
  DATAFORM 「う」  
 ENDDATA  
```
  
---
  
### 最後の改行は重要だ。  
eramakerにおいては、ERBファイルにせよCSVファイルにせよ、最終行は読まれない。つまり、一番最後は改行してから終了しよう。  
以下はとあるERBファイルの末尾である。最終行の`ENDIF`できっちり終わっている。  

``` { #language-erb title="ERB" }
 IF RESULT == 0  
	  CALL REPLAY_GAME  
 ELSEIF RESULT != 1  
	  GOTO INPUT_LOOP  
 ENDIF[EOF]  
```

さて、上の例。Emueraなら何の問題もないが、eramakerの場合、一番最終行の`ENDIF`が認識できずにエラーになってしまう。必ず`ENDIF`のあと改行してから保存しよう。そうすればエラーにならない。すなわち、  

``` { #language-erb title="ERB" }
 IF RESULT == 0  
	  CALL REPLAY_GAME  
 ELSEIF RESULT != 1  
	  GOTO INPUT_LOOP  
 ENDIF[CR]  
 [EOF]  
```

とすればOKである。  
  
---
  
### 命令文や条件文は半角空白で区切る。  
各命令文の後ろには必ず半角スペースを入れる必要がある。  
わかりやすいようこの項では半角スペースを`_`、全角スペースを`□`と表記するが、実際書く時は「`_`」ではなく「` `」と書くように。  

``` { #language-erb title="ERB" }
 PRINTL_ロードします  
```

下の例は両方ともeramakerが正常に解釈できずエラーが出てしまう。  
前者は`PRINTL`の後に空白がないため、後者は`PRINTL`の後に半角ではなく全角スペースを入れているため、`PRINTL`を命令文だと認識できないからである。  

``` { #language-erb title="ERB" }
 PRINTLロードします  
 PRINTL□ロードします  
```

また、複数の条件文を並べる場合も、それぞれの間に半角スペースを入れなければならない。  

``` { #language-erb title="ERB" }
 ○：IF_TALENT:85_&&_TALENT:88  
 ×：IF_TALENT:85□&&TALENT:88  
```

このエラーが出ても警告だけで落ちないことが多いが、結果的にIF-ENDIF関係が崩れたりして以降の動作が不安定になり意図せぬフラグ破壊などが起こってしまうかもしれない。  
  
---
  
### GOTOで飛ぶと自分がいた場所を忘れます。  
入力した数字や特定の条件で分岐先を決め分岐させる際、入れ子で構文を書くのではなく独自関数やラベルを使って独立項目として管理する方法がある。  
複雑な分岐でも全体を把握しやすくなるメリットがあるのだが、この時一つ注意することがある。  
`$`で始まるラベルを使い`GOTO`命令でそのラベルへ飛ばした場合、erabasicではこの時自分が今まで自分がどこに居たのかを忘れてしまうのだ。  
その為、元の`IF`構文の外にラベルをおくと元の場所に戻れなくなってしまうので致命的なエラーが発生することがある。  
ラベルを使うのは意図しない数字を入力した時に選択画面へ戻すような単純な処理だけにし、分岐先で再度分岐を発生させるような複雑な処理を行うつもりならば`@`で始まる関数として扱い`CALL`で呼び出した方がいいだろう。  
  
---
  
### 同じ`GOTO`ラベル名は使わない。(`INPUT_LOOP`に関するバグ)  
同一関数内で同じ名前のラベルが存在した場合、eramakerでは直前のラベルではなくその関数の一番初めにあるラベルへとジャンプします。  
そのため意図した動作をしなくなる可能性があることから、現行のEmueraではクリティカルなバグとして扱われるようになっています。  
`$INPUT_LOOP_01`のようにナンバリングを施したり、`$EXTRAMODE_VIRGIN`のようにわかりやすい独自名を付けるなどして被らないよう工夫しましょう。  
  
---
  
### eramakerはERBフォルダ内のERBファイルとCSVフォルダ内のCSVファイルを読み込む  
CSVファイルやERBファイルの実体はテキストファイルだが、だからといって普通のテキストファイルと同じように`～～～.TXT`という名前で作ってはいけない。  
eramakerやEmueraではCSVファイルとERBファイル（とconfigファイルとERHファイル）以外は認識しないので、それに構文が書いてあっても存在しないことになってしまうからだ。  
またeramakerはCSVフォルダ直下とERBフォルダ直下しか読み込まないため、CSVファイルやERBファイルをサブフォルダ内に保存してもやはり無視されてしまう（Emueraならば`サブディレクトリを検索する`オプションをYESにすることで認識させることが可能）  
なお、eramakerやEmueraは起動時に認識できるファイルをファイル名や中身に関係なく全て読み込む。  
改造などをする時にバックアップのつもりで同じフォルダ内にコピーしていると関数が衝突してしまうので、バックアップは必ず別のフォルダに保存しよう。  
書き換えた後eramakerやEmueraを再起動させないと改造結果が反映されないことも忘れないように。  
さて、ここで、ERBとかCSVとかTXTがマイ コンピュータやエクスプローラなどで表示されない環境の人に強く警告しておこう。それらはファイルの属性を表す拡張子であるが、いかなる理由であれ「表示させる」ことを強く推奨する。というか義務化していいぐらいだ。  
拡張子というのはそのファイルの属性の一部を示すとても重要なものであり、WINDOWSの初期設定においてはなぜか表示されない設定になっている場合があるが、そのままでは非常に不便で危険で他人にも迷惑であるので必ず表示させておこう。拡張子を表示させる方法はWINDOWSのVERSIONごとに異なるが例えばXPの場合、マイ　コンピュータやエクスプローラのフォルダオプションの表示タグの詳細設定から`登録されている拡張子は表示しない`という項目のチェックを外せばいい。  
  
---
  
### EmueraであってもCSVを読み込むときは注意  
前項のとおり、Emueraにおいて、コンフィグ設定の`サブディレクトリを検索する`オプションがYesのときにはCSVファイルだって問題なくサブディレクトリを読む…わけではない。  
CSVファイルのうちChara**.csv以外のCSVファイルについてはちゃんとCSVフォルダ直下に置かないと読んでくれない。これはEmueraの仕様なので仕方がない。  
  
---
  
### CharaXX.CSVを読むのは`ADDCHARA`するときだけ  
キャラcsvを書き換えて再起動しても、既に居るキャラのデータは書き換わりません。一見不便に見えますが、キャラcsvはキャラクターの初期ステータスを定義しているものなので、既存のキャラがcsvに同期してしまうと、「せっかく上げたレズっ気が下がった」などということが起こります。でも、eramaker(とEmuera)はそんなことしない。話の分かる奴です。  
また、この仕様を使えば、とあるキャラを初期状態に戻したい場合、ちまちまとフラグを弄るのではなく、`ADDCHARA`して、入れ替えて、古い方を`DELCHARA`すればあら不思議、元通りというテクニックも使える。ただまあ、これは`TARGET`やその他周辺変数はそれに応じて書き換える必要があるのだけれど…。  
  
---
  
### `CFLAG:999`は避けよう  
このwikiの[eramaker変数情報](../eramaker//variables.md)にeramakerで利用できる要素数の範囲が書かれているが、一つ注意することがある。  
実はeramakerには、`CFLAG:999`のような配列変数の最後の要素が0で無い場合、セーブ・ロード後にデータが破壊されるバグがあるのだ。  
なので実際に使えるのは要素数-2まで（`CFLAG`ならば`998`まで）と考えよう。  
なおEmueraではこのバグが修正されている。`VariableSize.CSV`を利用することで要素数そのものも増やせるのでEmuera専用バリアントならば安心して使っていい。  
  
---
  
### CSVファイルをExcelで編集してはいけません。  
  
PCにOfficeなどがインストールされ、CSVファイルがExcelなどの表計算ソフトに関連付けられている人も多いだろう。  
だが**eramakerバリアントのCSVファイルは必ずテキストエディタで編集する**ようにしよう。  
Excelは自分が処理しやすいよう段落分けなどの記号を勝手に追加するので、eramakerで正常に読めなくなってしまうことがあるからだ。  
といってもCSVファイルの関連付けそのものをテキストエディタに変更すると都合の悪い人も多いはずなので、ファイルを右クリックした時に表示されるコンテキストメニューの『送る』にテキストエディタを登録するか、ファイルの種類の設定でテキストエディタから開く項目を作っておくといいだろう。  
  
---
  
### RAND:0に注意しよう。  
  
RAND:0とすると、eramakerでは0を返す。だが、Emueraではエラー落ちしてしまう。
単純な問題に思えるが、たとえば、`RAND:変数`として、その変数が別のところで代入・計算されてからその処理に来た場合、Emueraでは必ず直前にその変数が0より大きい数であることを確認しておくべきであろう。  
  
---
  
### TALENT:0(処女)による分岐について。  

**バリアントの仕様によります**

俗に言う初体験時の口上を書く際にやってしまいがちなのが`TALENT:0`(処女)の有無で分岐させようとするミスだ。  
それのどこが悪いのか？と疑問に思う人も多いだろうが、バイブや性交などのように処女喪失するコマンドの場合、基本的にほとんどのバリアントで処女喪失処理→口上呼び出しという処理順になっているため、口上が呼び出される時点で既に素質:処女が失われているため分岐には使えないのだ。  
よって処女喪失時の口上を書きたい場合は、`EXP:0(V経験) == 1`を条件に使うようにしよう。ただし、YMrev.6に関してはEXP加算はターンラストに回されているので、この条件は、EXP:0(V経験) ==0 && TCVAR:0(V経験) > 0としなければならないだろう。  
なおこの方法は純正処女専用で、再生処女の時には対応できない。  
どうしても再生処女時の分岐を作りたいならば調教開始時に処女が存在したら適当な`CFLAG`に数値を代入し、V経験がその数値+1になっているかどうかで判別するといった工夫をしよう。  
A開発時など処女喪失するコマンド以外の場面ならば、もちろん普通に`TALENT:0`を分岐条件に使っても構わない。  
  

<!--  
* まだまだ何かありそうだ。  
　以上の例のほかにもまだまだありそうなので気づいたらどんどん加筆していく予定である。  
-->
